\chapter{Schluss}
\section{Zusammenfassung}
Im Rahmen dieser Thesis sollte eine Erweiterung entwickelt werden, die DIAS um
die Möglichkeit ergänzt, die Vorkommen von Annotationen nach Labels zu
visualisieren sowie die Anzeige von Bildern nach beliebigen Anzahlen von
Annotationen und Schnittmengen mehrerer Labels zu filtern.
Zudem sollte die implementierte Ergänzung auf Korrektheit, Effektivität und
Nutzbarkeit analysiert und bewertet werden.
\newline
Es wurden alle wichtigen und fast alle weiteren Anforderung, bis auf ein paar
begründete Ausnahmen, gemäß der anfänglichen Planung, umgesetzt und größtenteils
auf Sicherheit und Korrektheit überprüft, um die Funktionalität der Erweiterung
garantieren zu können.
Nach der Installation in Realumgebung mussten, dank der ausgiebigen Tests,
lediglich kleinere Korrekturen am clientseitigen Code durchgeführt werden.
\newline
Außerdem wurde durch die Analysen der Laufzeit und Nutzbarkeit festgestellt,
dass die Erweiterung auch für unerfahrene Nutzer eine effiziente, hilfreiche,
einfach anwendbare und zuverlässige Ergänzung für die Arbeit mit DIAS bietet.
Die Erweiterung kann also auch bei großen Datenmengen, ohne starken Anstieg der
Wartezeit, Ergebnisse liefern und potentiell von vielen verschiedenen Nutzern,
ohne hohe Voraussetzungen für Hardware oder Wissen, verwendet werden.
\newline
Insgesamt kann also gesagt werden, dass die Erweiterung ihre Aufgaben, \Vis en
der Bild-Daten zu erzeugen und mittels Visual-Data-Mining das Filtern der
Bilder zu erleichtern, zuverlässig erledigt.
Ferner konnten durch die Analyse und Bewertung der Funktionalität
und Nutzbarkeit die Hypothesen zur Korrektheit und Effizienz
sowie Einfachheit der Nutzung und Verbesserung der Arbeit mit DIAS bestätigt
werden.

\section{Ausblick}
Auch wenn die Grundfunktionalitäten der Erweiterung alle umgesetzt wurden, gibt
es immer noch einige Funktionalitäten und Verbesserungen, welche in
weiteren Arbeiten an DIAS bzw. der Erweiterung implementiert werden können.
\newline
Dazu gehören unter anderem die Implementierung der fehlenden Anforderungen, wie
z.B. das Einbeziehen von Child-Labels und der Export als PDF-Format.
Ferner wäre es sinnvoll Schnittstellen zwischen der Erweiterung und anderen
Modulen zu schaffen, um z.B. über das Largo-Modul die Anforderung \Anno en
anpassen zu können, umzusetzen.
\newline
Zudem bieten die implementierten \Vis en zwar eine befriedigende Darstellung und
deutlich bessere Filterung, sind aber bei weitem noch nicht ausgereift und
sollten in einem iterativem Prozess durch weitere Usability-Tests verbessert
werden.
% \newline
% Eine weitere Idee, die während der Thesis entstand, ist eine Core-Komponente der
% Erweiterung, den \VizR~, als Grundlage für eine eigenständige Web-Anwendung zu
% nutzen.
% Diese Anwendung soll dann zu belibigen Datenmengen anpassbare \Vis en
% erzeugt und in verschiedenen Formaten exportieren können. 
% Studenten oder Wissenschaftler könnten dann eine Datei mit Rohdaten angeben
% und über Eingabefelder Einstellungen zu der \Vis~anpassen, um die erzeugte
% Grafik für eine Arbeit zu nutzen.